\documentclass[french, a4paper, 11pt]{article}

%%%%% PACKAGES %%%%%
%%%  MANDATORY   %%%
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}

%%%    UTILS     %%%
\usepackage[colorlinks]{hyperref}
\usepackage{tocbibind}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{lscape}
\usepackage{amsmath, mathtools}
\usepackage{sectsty}
\usepackage[ruled,linesnumbered]{algorithm2e}
\usepackage{listings}
\usepackage{tabularx}

\usepackage{geometry}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%% OPTIONS  %%%%%
\setcounter{tocdepth}{3}
\sectionfont{\color{blue}}
\paragraphfont{\color{red}}
\SetKw{KwBy}{by}

\geometry{
    a4paper,
    total={170mm,257mm},
    left=20mm,
    top=20mm,
    }
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%% METADATA %%%%%
\author{\textcolor{red}{BERRAHAL Zakaria} \\
\textcolor{red}{COMPAGNAT Alexis}}
\title{
    \textbf{Projet : Programmation Orientée Objet\\}
\begin{LARGE}
    Jeu du Démineur
\end{LARGE}
}
\date{Avril 2022}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%





\begin{document}

\maketitle

%%%     TOC      %%%

\tableofcontents
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%   MAIN   %%%
\newpage


\section{Introduction}
Le projet de démineur en Java est un projet de développement logiciel qui vise à créer une version du jeu de démineur en utilisant 
le langage de programmation Java. Le jeu de démineur est un jeu de réflexion dans lequel le joueur doit découvrir les cases d'une grille sans 
faire exploser les mines cachées dans certaines cases. Dans ce rapport, nous allons présenter les différentes parties du projet : 
la réflexion sur le problème puis l'implémentation du jeu et enfin nous conclurons.


\section{Réflexion sur le problème}
La création d'un jeu de démineur en Java implique plusieurs défis techniques et conceptuels. L'un des principaux défis est 
la génération de la grille de jeu et le placement aléatoire des mines. La grille doit être générée de manière à garantir qu'il 
y ait un nombre spécifié de mines cachées dans des cases aléatoires, tout en respectant les règles du jeu, c'est-à-dire qu'il ne peut 
y avoir qu'une mine par case.

Un autre défi important est la gestion des interactions utilisateur, notamment la détection des clics de souris sur la grille 
de jeu et la mise à jour de l'état du jeu en conséquence. Il faut également gérer la logique du jeu, telle que la détection de la fin du jeu 
lorsque le joueur a marqué toutes les mines correctement, ou lorsqu'une mine est déclenchée.


\section{Implémentation}
L'implémentation du jeu de démineur en Java a été réalisée en utilisant les principes de la programmation orientée objet (POO). 
Nous avons créé plusieurs classes pour représenter les différents éléments du jeu, tels que la grille de jeu et les cellules.\\

La classe "Grille" représente la grille de jeu, avec ses dimensions, ses cases et son nombre de mines. Elle gère la génération aléatoire des mines, 
la détection de la fin du jeu ainsi que toute sa création en tant que tableau deux dimensions de cellules.
Enfin, une grille possède les méthodes permettant la sauvegarde ou le chargement d'une partie. Celle-ci se fait dans un fichier txt "sauvegarde".\\

La classe "Cellule" représente une case de la grille de jeu. Elle peut être dans différents états, tels que cachée, dévoilée ou marquée comme mine (les états sont définis dans l'enum "Etat"). 
Lorsqu'elle est découverte, elle affiche le nombre de mines voisines ou, si c'est une mine, un caractère unicode de tête de mort. 
Tout cet affichage se fait dans le \emph{toString()} pour l'affichage en mode texte (TUI) et dans la classe DemineurGUI pour l'affichage graphique (GUI). Enfin, chaque cellule possède un enumap afin d'identifier ses voisins. On associe donc chaque direction (définies dans l'enum "Direction") à une cellule. Cette action est évidemment faite uniquement si la cellule voisine existe.\\

La classe "Jeu" gère la récupération des inputs fournis par l'utilisateur. Un jeu possède une grille, un scanner pour les inputs, et deux objets de types demineur TUI et GUI. Un jeu va afficher les demandes d'inputs pour le nombre de lignes, le nombre de colonnes, etc, puis va traiter ces données. C'est-à-dire les refuser si jamais elles sont incorrectes, ou les stocker afin de créer la grille. Enfin, un jeu possède des méthodes qui permettent de jouer, donc de découvrir, marquer ou démarquer une cellule.\\

Les classes "DemineurTUI" et "DemineurGUI" permettent de jouer, donc de choisir une cellule et de changer son état, tout en respectant les règles du jeu. "DemineurTUI" affiche les différents choix possibles, et traite les choix de la bonne manière, puis met fin à la partie. Pour la classe "DemineurGUI", le principe est le même, sauf que les inputs sont récupérés grâce aux \emph{eventListeners} et l'affichage est réalisé graphiquement dans une interface. Cette interface utilisateur a été réalisée en utilisant les bibliothèques graphiques Java Swing, permettant d'afficher la grille de jeu et de gérer les événements utilisateur.\\

Enfin le jeu se lance dans la classe "Main". Lorsque l'on lance le main, on lance une boucle "tant que" qui ne s'arrête jamais (la boucle s’arrête uniquement lorsque le programme s'arrête). Puis on affiche le menu dans le terminal, on crée un objet de type Jeu en fonction des choix de l'utilisateur, et on lance cet objet avec sa méthode \emph{jouerPartie()}. Ainsi, à la fin d'une partie, le menu s'affiche à nouveau.

\section{Conclusion}
En conclusion, le projet de démineur en Java a été réalisé avec succès en implémentant une version du jeu de démineur. Nous avons dû relever plusieurs défis techniques et conceptuels, tels que la génération de la grille de jeu, la gestion des interactions utilisateur ou encore l'interconnexion entre les cellules.

Ce projet nous a permis d'approfondir nos compétences en programmation Java, en POO et en développement d'interfaces utilisateur. Il nous a également sensibilisés à la gestion de projets logiciels complexes, impliquant la réflexion sur les problèmes, la planification, la collaboration en équipe et la résolution de problèmes.

Nous sommes satisfaits du résultat final du projet et espérons que notre jeu de démineur en Java sera apprécié par les utilisateurs. Nous avons acquis une expérience précieuse dans le développement logiciel et nous sommes prêts à relever de nouveaux défis dans nos futurs projets.

\section{Annexes}

Pour complier : javac -d build src/*.java\\


Pour lancer le jeu en mode texte (TUI) : java -cp build Main t

Pour lancer le jeu en mode graphique (GUI) : java -cp build Main g\\

Diagramme UML :\\

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.27]{uml.png}
\end{center}


\end{document}